\documentclass{zusammenfassung}
\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{positioning}
\graphicspath{ {./illustrationen/} }

\begin{document}
\maketitle{Klasse 11/12}{22. Juli 2016}{2015/2016}

Eine Position in einem Spiel heißt \emph{Nullposition} (man sagt auch: \emph{das Spiel hat den Wert 0.}), falls auf jeden Fall
derjenige, der an der Reihe ist, das Spiel verliert, wenn sein Gegner keine Fehler macht. Wir gehen also immer davon aus, dass
beide (oder alle) Spieler so gut wie möglich spielen, wenn wir Spiele mathematisch analysieren. 

Wir wollen den Vorteil, den ein Spieler in einem Spiel haben kann, genauer analysieren. Dafür spielen wir das Spiel
\emph{Hackenbush}. Hier gibt es zwei Spieler: Rot und Blau. Der Spieler, der an der Reihe ist, muss einen Strich seiner Farbe
entfernen. Alle Striche, die nicht mehr mit dem Boden verbunden sind, werden ebenfalls entfernt. Wer nicht mehr ziehen kann, hat
verloren.

\begin{aufgabe}
  Spielt zu zweit zwei Partien Hackenbush mit folgender Anfangsposition:

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
      \draw[green!70!black] (0,0) -- (13,0);
      \draw[blue,thick] (4,0) coordinate (b1) -- (5,0.5) coordinate (b2) -- (4.25,3) coordinate (b3)
      			-- (5.25,4.5) coordinate (b4) -- (6.25,4.25) coordinate (r1)
			(4.25,4.75) coordinate (r2) -- (7,7) coordinate (b5) -- (7.25,4) coordinate (r3)
			(9.5,5) coordinate (b6) -- (10,7.25) coordinate (r4)
			(8,9) coordinate (r5) -- (5,8) coordinate (b7) -- (4,10) coordinate (b8)
			(r5) ..controls (9,9.5) .. (8.75,10.5) coordinate (b9);
      \draw[red,thick]  (6,0) coordinate (r6) -- (6.75,0.5) coordinate (r7) -- (6,2.75) coordinate (r8)
      			-- (r1) -- (r3) (b4) -- (r2) (b5) -- (r5) -- (r4) (r5) ..controls (7.7,10) .. (b9)
			..controls (11,11.5) and (10.5,9) .. (12,8.75) coordinate (r9)
			(b8) ..controls (4.7,10) and (4.7,11) .. (4,11) ..controls (3.3,11) and (3.3,10) .. (b8);
      \foreach\i in {1,...,9} {
	\fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
	\fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Jeder darf dabei einmal Rot und einmal Blau spielen.
\end{aufgabe}

\pagebreak
\begin{aufgabe}
  Wer gewinnt bei folgenden Positionen, wenn Rot als erster zieht, und wer, wenn Blau als erster zieht?

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \node at (0,8) {a)};
      \draw[green!70!black] (0,0) -- (18,0);
      \draw[blue,thick] (5,0) coordinate (b1) -- (5.25,2.5) coordinate (b2) -- (4.5,2.6) coordinate (b3)
      			-- (5.75,4) coordinate (b4) -- (6.75,2.3) coordinate (b5) -- (6,2.4) coordinate (b6)
			-- (6,0) coordinate (b7) (b2) -- (b6) (b4) -- (6,5.75) coordinate (b8) -- (8,4.5) coordinate (b9)
			(b8) -- (4,4.75) coordinate (b10) (b8) ..controls (6.75,6.5) and (6.75,6.7) .. (6.1,7.5) coordinate (b11)
			..controls (5.4,6.7) and (5.4,6.5) .. (b8) (b11) ..controls (7,8.25) and (7.5,6.8).. 
			(8.75,7.1) coordinate (b12) (b11) ..controls (5.5,8.2) and (5,6.5) .. (3.5,6.5) coordinate (b13);
      \draw[red,thick]  (10,0) coordinate (r1) -- (11.5,3) coordinate (r2) -- (12.5,0) coordinate (r3)
      			(r2) -- (11.75,6) coordinate (r4) -- (10,4.25) coordinate (r5) -- (9.25,5.5) coordinate (r6)
			(r4) -- (12.75,4.5) coordinate (r7) -- (13.9,5) coordinate (r8) -- (13.8,4) coordinate (r9)
			(r8) -- (14.03,6.3) coordinate (r10) ..controls (15,6.5) and (15,8.5) .. (14.26,8.6)
			..controls (13.52,8.7) and (13,7).. (r10)
			(r4) ..controls (12.75,7) and (12.25,8.2) .. (12,8.2) ..controls (11.75,8.2) and (11,7) .. (r4);
      \foreach\i in {1,...,13} { \fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt); }
      \foreach\i in {1,...,10} { \fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt); }
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \node at (0,9) {b)};
      \draw[green!70!black] (0,0) -- (18,0);
      \draw[blue,thick] (3,0) coordinate (b1) ..controls (3.5,1) and (3.5,2) .. (3,3) coordinate (b2)
      			..controls (3.75,2.5) and (4.25,2.5) .. (5,3) coordinate (r1)
			(2,4.5) coordinate (r3) ..controls (3,5) and (5,5) .. (6,4.5) coordinate (b3)
			..controls (6,4) and (5.5,3.5) .. (r1) (r3) ..controls (2,5.5) and (3,6.5) ..
			(3.5,6.5) coordinate (b4) -- (4.5,6.5) coordinate (r4)
			(b4) ..controls (2.75,7.25) and (2.75,8.5) .. (3.25,9) coordinate (b5)
			..controls (3.75,9.5) and (4.25,9.5) .. (4.75,9) coordinate (r5)
			(r4) -- (7.5,6.5) coordinate (b6);
      \draw[blue,thick]  (5,0) coordinate (r2) ..controls (4.5,1) and (4.5,2) .. (r1)
      			(b2)..controls (2.5,3.5) and (2,4) .. (r3)
			(r4) ..controls (5,6.5) and (6,5.5) .. (b3)
			(r5) ..controls (5.25,8.5) and (5.25,7.25) .. (r4)
			(b4) -- (0.5,6.5) coordinate (r6);
      \foreach\i in {1,...,6} {
        \fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
        \fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
      }

      \draw[red,thick,shift={(10,0)}] (3,0) coordinate (b1) ..controls (3.5,1) and (3.5,2) .. (3,3) coordinate (b2)
      			..controls (3.75,2.5) and (4.25,2.5) .. (5,3) coordinate (r1)
			(2,4.5) coordinate (r3) ..controls (3,5) and (5,5) .. (6,4.5) coordinate (b3)
			..controls (6,4) and (5.5,3.5) .. (r1) (r3) ..controls (2,5.5) and (3,6.5) ..
			(3.5,6.5) coordinate (b4) -- (4.5,6.5) coordinate (r4)
			(b4) ..controls (2.75,7.25) and (2.75,8.5) .. (3.25,9) coordinate (b5)
			..controls (3.75,9.5) and (4.25,9.5) .. (4.75,9) coordinate (r5)
			(r4) -- (7.5,6.5) coordinate (b6);
      \draw[red,thick,shift={(10,0)}]  (5,0) coordinate (r2) ..controls (4.5,1) and (4.5,2) .. (r1)
      			(b2)..controls (2.5,3.5) and (2,4) .. (r3)
			(r4) ..controls (5,6.5) and (6,5.5) .. (b3)
			(r5) ..controls (5.25,8.5) and (5.25,7.25) .. (r4)
			(b4) -- (0.5,6.5) coordinate (r6);
      \foreach\i in {1,...,6} {
        \fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
        \fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
      }
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}[scale=0.6]
      \node at (0,9) {c)};
      \draw[green!70!black] (0,0) -- (18,0);
      \draw[blue,thick] (3,0) coordinate (b1) ..controls (3.5,1) and (3.5,2) .. (3,3) coordinate (b2)
      			..controls (3.75,2.5) and (4.25,2.5) .. (5,3) coordinate (r1)
			(2,4.5) coordinate (r3) ..controls (3,5) and (5,5) .. (6,4.5) coordinate (b3)
			..controls (6,4) and (5.5,3.5) .. (r1) (r3) ..controls (2,5.5) and (3,6.5) ..
			(3.5,6.5) coordinate (b4) -- (4.5,6.5) coordinate (r4)
			(b4) ..controls (2.75,7.25) and (2.75,8.5) .. (3.25,9) coordinate (b5)
			..controls (3.75,9.5) and (4.25,9.5) .. (4.75,9) coordinate (r5)
			(r4) -- (7.5,6.5) coordinate (b6);
      \draw[red,thick]  (5,0) coordinate (r2) ..controls (4.5,1) and (4.5,2) .. (r1)
      			(b2)..controls (2.5,3.5) and (2,4) .. (r3)
			(r4) ..controls (5,6.5) and (6,5.5) .. (b3)
			(r5) ..controls (5.25,8.5) and (5.25,7.25) .. (r4)
			(b4) -- (0.5,6.5) coordinate (r6);
      \foreach\i in {1,...,6} {
        \fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
        \fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
      }

      \draw[red,thick,shift={(10,0)}] (3,0) coordinate (b1) ..controls (3.5,1) and (3.5,2) .. (3,3) coordinate (b2)
      			..controls (3.75,2.5) and (4.25,2.5) .. (5,3) coordinate (r1)
			(2,4.5) coordinate (r3) ..controls (3,5) and (5,5) .. (6,4.5) coordinate (b3)
			..controls (6,4) and (5.5,3.5) .. (r1) (r3) ..controls (2,5.5) and (3,6.5) ..
			(3.5,6.5) coordinate (b4) -- (4.5,6.5) coordinate (r4)
			(b4) ..controls (2.75,7.25) and (2.75,8.5) .. (3.25,9) coordinate (b5)
			..controls (3.75,9.5) and (4.25,9.5) .. (4.75,9) coordinate (r5)
			(r4) -- (7.5,6.5) coordinate (b6);
      \draw[blue,thick,shift={(10,0)}]  (5,0) coordinate (r2) ..controls (4.5,1) and (4.5,2) .. (r1)
      			(b2)..controls (2.5,3.5) and (2,4) .. (r3)
			(r4) ..controls (5,6.5) and (6,5.5) .. (b3)
			(r5) ..controls (5.25,8.5) and (5.25,7.25) .. (r4)
			(b4) -- (0.5,6.5) coordinate (r6);
      \foreach\i in {1,...,6} {
        \fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
        \fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{aufgabe}

Doch nicht alle Spiele lassen sich durch ganze Züge auf dem Boden zu Nullspielen machen. Ein Beispiel dafür ist folgende
Situation:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \draw[green!70!black] (0,0) -- (9,0);
    \draw[green!70!black,dashed] (4,-0.5) -- (4,2.5);
    \draw[blue,thick] (2,0) coordinate (b1) -- (2,1) coordinate (b2) (6,0) coordinate (b3) -- (6,1) coordinate (b4);
    \draw[red,thick]  (b2) -- (2,2) coordinate (r1) (b4) -- (6,2) coordinate (r2) (7,0) coordinate (r3) -- (7,1) coordinate (r4);
    \foreach\i in {1,...,4} {
      \fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
      \fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
    }
    \node at (2,-0.5) {A};
    \node at (6.5,-0.5) {B};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Bei Situation A ist Spieler Blau im Vorteil, denn egal ob Rot davor zieht oder nicht, kann Blau den einen Strich seiner Farbe
entfernen und es sind danach keine roten Steine mehr übrig. Ganz anders ist die Situation bei B: Wenn Blau beginnt, hat Rot immer
noch einen Strich seiner Farbe übrig, der entfernt werden kann, und wenn Rot beginnt, kann er einfach den Strich entfernen, der
auf dem blauen Strich sitzt, und gewinnt dann eine Runde später. Der Wert von B ist allerdings um 1 größer als der Wert von A, da
wir einen Strich für Rot auf dem Boden hinzugefügt haben, also einen Zug Vorteil für Rot.

Das bedeutet, dass der Wert von A irgendwo zwischen $-1$ und $0$ liegen muss. Doch was ist der genaue Wert von A? Dafür schauen
wir uns folgendes Spiel an:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
    \draw[green!70!black] (0,0) -- (6,0);
    \draw[blue,thick] (2,0) coordinate (b1) -- (2,1) coordinate (b2) (3,0) coordinate (b3) -- (3,1) coordinate (b4);
    \draw[red,thick]  (b2) -- (2,2) coordinate (r1) (b4) -- (3,2) coordinate (r2) (4,0) coordinate (r3) -- (4,1) coordinate (r4);
    \foreach\i in {1,...,4} {
      \fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
      \fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
    }
    \node at (3,-0.5) {C};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Die Situation C ist zusammengesetzt aus zwei Mal A und einem Zug Vorteil für Rot, also ist der Wert von C gleich zweimal dem Wert
von A plus $1$. Allerdings kann man sich überlegen, dass C ein Nullspiel ist, indem man alle Möglichkeiten durchgeht: Wenn Rot
beginnt, kann er entweder den Strich ganz rechts wegnehmen: Dann sind nach den nächsten zwei Zügen von Blau auch die roten Striche
alle entfernt. Andererseits könnte Rot auch einen Strich, der auf einem blauen Strich steht, entfernen. In diesem Fall würde Blau
seinen anderen Strich (und damit den daraufstehenden roten Strich) wegnehmen und wieder gewinnen. Wenn aber Blau beginnt, entsteht
nach einem Zug die Situation B, die wir schon als Vorteil für Rot identifiziert haben. Also: Wenn Rot beginnt, gewinnt Blau, und
wenn Blau beginnt gewinnt Rot. Es handelt sich also um eine Nullposition.

Also ist der Wert von C gleich $0$ (kurz: $C=0$). Das war aber gleich zwei mal der Wert von A plus $1$ (kurz: $C=2\cdot A+1$).
Zweimal der Wert von A muss also $-1$ sein, das heißt, der Wert von A ist $-\frac 12$.
Blau hat also in Situation A einen halben Zug Vorteil. Die folgende Aufgabe zeigt, dass es auch Viertelzüge gibt:

\pagebreak
\begin{aufgabe}\
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.7]
      \draw[green!70!black] (0,0) -- (15,0);
      \draw[green!70!black,dashed] (4,-0.5) -- (4,3.5) (9,-0.5) -- (9,3.5);
      \draw[blue,thick] (2,0) coordinate (b1) -- (2,1) coordinate (b2)
      	                (6,0) coordinate (b3) -- (6,1) coordinate (b4)
			(7,1) -- (7,2) coordinate (b5)
			(11,0) coordinate (b6) -- (11,1) coordinate (b7)
			(12,0) coordinate (b8) -- (12,1) coordinate (b9)
			(13,1) -- (13,2) coordinate (b10);
      \draw[red,thick]  (2,1) -- (2,2) coordinate (r1) -- (2,3) coordinate (r2)
      			(6,1) -- (6,2) coordinate (r3) -- (6,3) coordinate (r4)
			(7,0) coordinate (r5) -- (7,1) coordinate (r6)
			(11,1) -- (11,2) coordinate (r7) -- (11,3) coordinate (r8)
			(12,1) -- (12,2) coordinate (r9) -- (12,3) coordinate (r10)
			(13,0) coordinate (r11) -- (13,1) coordinate (r12);
      \foreach\i in {1,...,10} {
	\fill[green!70!black] (b\i) circle (2pt);
      }
      \foreach\i in {1,...,12} {
	\fill[green!70!black] (r\i) circle (2pt);
      }
      \node at (2,-0.5) {A};
      \node at (6.5,-0.5) {B};
      \node at (12,-0.5) {C};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Überlege dir, dass C ein Nullspiel ist. Was ist der Wert von A?
\end{aufgabe}

\end{document}
